\chapter{绪论}
\section{研究背景和意义}
随着互联网技术与移动终端设备的快速发展，图像、文本等多模态数据以前所未有的规模持续产生并被广泛应用于社交媒体、电子商务、智能监控与在线内容管理等场景。在海量数据条件下，如何实现高效、准确的相似性检索成为信息检索与计算机视觉领域的重要研究问题。由于哈希方法能够将高维特征映射至低维二值空间，并通过汉明距离实现近似最近邻搜索，在时间复杂度与存储开销方面具有显著优势，因此在大规模检索任务中得到广泛应用。

然而，现有多数哈希检索方法建立在静态数据环境假设之上，即假设训练数据与测试数据服从相同分布，类别空间固定且语义结构稳定。在该设定下，模型通过一次性训练获得稳定的哈希映射函数，并在后续阶段直接用于编码新样本。然而，在真实应用场景中，数据往往以数据流或分批形式持续到达，类别空间可能不断扩展，既有类别的数据分布也可能随时间演化。这种随时间产生的分布变化现象通常被称为概念漂移（Concept Drift）。概念漂移会破坏训练阶段所建立的语义结构假设，使得基于历史数据学习得到的哈希模型在后续阶段难以维持稳定的检索性能。

在动态数据环境下，传统静态哈希方法面临两个核心问题：一是模型无法适应新类别或分布变化，导致检索精度持续下降；二是若通过重新训练模型来适配新数据，则通常需要重新生成数据库中历史样本的哈希编码，计算与存储开销巨大，难以满足在线系统的实时性需求。围绕上述问题，动态哈希检索逐渐成为研究热点。部分在线或增量式哈希方法通过持续更新模型参数来适应新数据分布，但在概念漂移显著时，模型在适应新数据的过程中容易对历史知识产生覆盖，出现所谓的“灾难性遗忘”现象，导致长期检索稳定性下降。此外，在实际应用中，标注数据往往稀缺，大量样本缺乏可靠标签信息，这进一步加剧了动态哈希模型构建的难度。

在此背景下，本文首先针对动态单模态图像检索场景，提出了一种半监督概念保留哈希方法Semi-supervised Concept Preserving Hashing（SCPH）。SCPH以“概念保留”为核心约束，通过在汉明空间中为每个类别分配固定概念编码，并在后续时间步中保持该编码不变，使新到达数据在更新哈希函数时仍能够对齐至既定的语义区域，从而避免对历史哈希编码进行更新。与此同时，SCPH结合半监督机制，通过邻域伪标签推断充分利用未标注样本的结构信息，使模型在标注受限条件下仍能够保持较强的语义表达能力。该方法在保证系统更新效率的同时，有效缓解了动态环境中概念漂移对汉明空间结构的破坏，为动态单模态哈希检索提供了一种稳定且高效的解决思路。

然而，在实际应用中，数据往往呈现多模态形式，例如图像与文本共同构成的跨模态数据对。在跨模态检索任务中，不仅需要保持单一模态内部的语义一致性，还需要实现不同模态之间的语义对齐。当动态数据环境与概念漂移同时存在时，跨模态检索问题的复杂性显著增加。一方面，类别扩展与分布变化会影响跨模态语义对齐结构；另一方针对上述挑战，本文进一步提出基于多表结构的增量式跨模态哈希方法（Multi-table based Incremental Hashing，MIH）。与依赖单一模型持续更新的传统在线方法不同，MIH通过构建多哈希表系统，在时间维度上分别学习并保留不同阶段的数据语义结构，从结构层面缓解概念漂移引起的语义冲突问题。同时，通过基于最新数据表现的哈希表权重更新机制，以及面向查询样本的自适应加权策略，增强当前分布条件下的语义区分能力，从而在保持历史信息的同时实现对当前数据分布的有效适配。面，单一模型在持续增量更新过程中更容易产生跨模态语义失衡与灾难性遗忘问题。

综上所述，本文围绕“动态数据环境下的概念漂移问题”这一核心科学问题，分别在单模态与跨模态检索场景下开展研究，围绕哈希表征的跨时间语义一致性与稳定性保持，形成了统一的理论分析框架与建模范式。该研究不仅为动态哈希检索提供了新的研究思路，也为大规模在线检索系统在真实动态环境中的稳定运行提供了理论与方法支撑，具有重要的理论意义与应用价值。
\section{动态环境中的概念漂移问题}


\section{主要研究内容}
针对动态数据环境下概念漂移导致的哈希检索性能退化问题，本文围绕“概念保留下的动态哈希学习”与“多表机制下的跨模态增量哈希学习”两条研究路径展开，形成了单模态到跨模态的连续研究框架。

第一，面向动态单模态图像检索任务，本文提出半监督概念保留哈希方法（Semi-supervised Concept Preserving Hashing, SCPH）。该方法以类别概念在汉明空间中的稳定映射为核心，通过为各类别分配固定概念编码，并在后续时间步保持其不变，约束新到达样本向对应语义区域对齐，从而在模型更新过程中维持跨时间语义一致性。在监督信息有限条件下，SCPH进一步引入基于邻域关系的伪标签推断机制，联合利用有标注与无标注样本，增强模型对动态分布变化的适应能力。在优化层面，SCPH将同构相似性保持、目标编码一致性与哈希码均分性纳入统一目标函数，并在不重编码历史样本的条件下实现增量更新。该研究旨在缓解概念漂移对汉明空间结构的扰动，提高动态单模态检索的稳定性与效率。

第二，面向动态跨模态检索任务，本文提出基于多表结构的增量式跨模态哈希方法（Multi-table based Incremental Hashing, MIH）。针对单一模型持续更新易引发历史知识覆盖与跨模态语义失衡的问题，MIH构建固定规模的多哈希表系统，在时间维度上并行保留不同阶段学习到的跨模态语义结构，以提升模型对概念漂移的长期鲁棒性。为进一步实现对当前分布的有效适配，MIH设计了基于新到达数据表现的哈希表权重更新机制，并在检索阶段引入查询自适应加权策略，对不同哈希表与不同比特位的贡献进行细粒度调节，从而提升跨模态相似性度量的判别能力。该研究从结构保留与动态加权两个层面，增强了跨模态检索在动态环境中的稳定表现。

综合而言，本文从单模态到跨模态、从概念保留机制到多表增量学习逐步推进，系统研究了概念漂移条件下动态哈希检索的关键理论与方法问题，为动态环境中检索模型的持续学习、语义保留与性能稳定提供了有针对性的研究路径。
\section{论文的内容安排}
本文共分为五章。全文围绕概念漂移条件下动态哈希检索性能退化这一核心问题展开。首先，在单模态场景研究基于概念保留的半监督动态哈希方法（SCPH），再进一步拓展至跨模态场景，研究基于多表的增量式跨模态哈希检索方法（MIH），并据此形成由问题分析到方法验证的完整研究内容安排。

第一章为绪论。主要阐述研究背景与意义，明确动态哈希检索中概念漂移问题的研究对象与关键挑战，概述本文的主要研究内容，并给出全文结构安排。

第二章为国内外哈希检索方法研究现状。重点综述静态哈希、动态哈希与跨模态哈希的代表性研究进展，分析现有方法在概念漂移场景下的适用性与局限性，为后续方法设计提供理论依据与问题导向。

第三章为基于概念保留的半监督动态哈希算法。针对单模态动态检索中“数据分布变化与标注数据稀缺”的问题，提出SCPH方法，详细介绍其概念编码构建、伪标签生成与目标函数设计，并通过实验验证该方法在概念漂移条件下的有效性与稳定性。

第四章为基于多表的增量式跨模态哈希检索算法。面向动态跨模态检索中语义对齐易失稳与持续更新易遗忘的问题，提出MIH方法，重点阐述多哈希表增量哈希机制、表权重更新策略与查询自适应加权检索方法，并通过对比与消融实验验证其性能优势。

第五章为结论与展望。对全文研究工作与主要结论进行总结，归纳本文在概念漂移动态哈希检索方面的研究贡献，并结合当前方法的局限性提出后续可拓展的研究方向。
