%!TEX root = ../thesis.tex
\setlength{\parskip}{0pt}
\chapter{哈希检索方法研究现状}
本章对哈希检索方法的相关研究进行综述。首先，介绍单模态哈希与跨模态哈希检索的基本原理，给出哈希映射函数的形式化定义以及汉明距离的度量方式，并对跨模态联合优化模型的基本数学表达进行说明，为后续方法设计提供理论基础。随后，对单模态哈希方法进行分类梳理，从静态学习与动态学习两个角度总结代表性研究，并分析其在数据分布变化情形下的适应能力以及模型更新开销等问题。在此基础上，进一步综述跨模态哈希方法的发展情况，重点讨论在线更新过程中涉及的语义一致性保持、模态间对齐以及历史信息利用等关键问题。
\section{哈希算法基础}

单模态哈希检索与跨模态哈希检索在方法本质上具有一致性：二者均通过学习哈希函数将原始高维特征映射为紧凑二值码，并在汉明空间中以近似最近邻方式实现高效检索；其核心目标均可归结为在低存储与低计算代价下保持语义相似性。然而，二者在问题设定与优化重心上存在显著差异。单模态哈希主要面向同构特征空间，重点在于保持同一模态内部的局部邻域结构与语义判别性；跨模态哈希则面向异构特征空间，除需保持模态内语义结构外，还需显式学习不同模态之间的语义对齐关系，以缩小“语义鸿沟”。因此，跨模态哈希通常引入共享子空间学习、跨模态一致性约束或联合表示学习等机制，其优化难度与建模复杂度相对更高。基于上述联系与差异，本文将本节内容划分为“单模态场景下的哈希检索基本原理”与“跨模态场景下的哈希检索基本原理”两个部分，分别展开阐述。

\subsection{单模态场景下的哈希检索基本原理}
哈希检索是一种将高维特征映射为低维二值编码的技术，其核心思想是通过设计哈希函数将高维特征空间中的样本映射到汉明空间，并基于汉明距离实现近似最近邻搜索。哈希检索的基本过程可表述为：对输入样本 $\mathbf{x}\in\mathbb{R}^{d}$ 依次施加 $K$ 个哈希函数，生成长度为 $K$ 的二值编码。将该过程表示为如下公式：
\begin{equation}
  \mathbf{H}(\mathbf{x})=[h_1(\mathbf{x}),h_2(\mathbf{x}),\dots,h_K(\mathbf{x})], \quad \mathbf{H}(\mathbf{x})\in\{-1,+1\}^{K}
\end{equation}
其中，$h_k(\mathbf{x})$ 表示第 $k$ 个哈希函数。由此，原始高维特征被映射到低维汉明空间，检索阶段可基于二值码之间的汉明距离实现近似最近邻搜索。由于编码紧凑且距离计算可由位运算高效完成，哈希检索在大规模场景中兼具较低存储开销与较高检索效率。

从函数构造方式看，哈希映射可采用线性形式、核映射形式以及深度网络形式。其中，线性哈希函数因形式简单、训练与推理开销低而被广泛使用，具体公式如下：
\begin{equation}
  \mathbf{b}=\operatorname{sgn}(\mathbf{W}^{\top}\mathbf{x}), \quad \mathbf{b}\in\{-1,+1\}^{K}
\end{equation}
其中，$\mathbf{W}\in\mathbb{R}^{d\times K}$ 为投影矩阵。对于任意样本 $\mathbf{x}_i$ 与 $\mathbf{x}_j$，可通过公式(2-2)得到其对应的二值码 $\mathbf{b}_i,\mathbf{b}_j$，二者之间的汉明距离计算公式如下：
\begin{equation}
  D_H(\mathbf{b}_i,\mathbf{b}_j)=\frac{1}{2}\left(K-\mathbf{b}_i^{\top}\mathbf{b}_j\right)
\end{equation}
一般情况下，语义相近的样本之间的汉明距离较小，语义差异较大的样本之间的汉明距离较大。
\subsection{跨模态场景下的哈希检索基本原理}

跨模态哈希检索旨在将图像、文本等异构模态数据映射到统一汉明空间，使语义一致的跨模态样本在二值码空间中保持邻近关系。设图像模态样本集为 $\mathbf{X}=\{\mathbf{x}_i\}_{i=1}^{n}$、文本模态样本集为 $\mathbf{Y}=\{\mathbf{y}_i\}_{i=1}^{n}$，哈希码长度记为 $K$。跨模态哈希通过学习两类模态相关映射函数，实现从异构特征空间到共享二值空间的投影：
\begin{equation}
  \mathbf{b}_i^{x}=\operatorname{sgn}\!\left(f_x(\mathbf{x}_i;\theta_x)\right),\quad
  \mathbf{b}_i^{y}=\operatorname{sgn}\!\left(f_y(\mathbf{y}_i;\theta_y)\right),\quad
  \mathbf{b}_i^{x},\mathbf{b}_i^{y}\in\{-1,+1\}^{K}
\end{equation}
其中，$f_x(\cdot)$ 与 $f_y(\cdot)$ 分别表示图像与文本的哈希映射函数，$\theta_x,\theta_y$ 为对应模型参数。该过程的关键不在于仅压缩特征维度，而在于通过共享语义约束来缩小不同模态之间的表示差异。

与单模态检索类似，跨模态检索仍以汉明距离作为相似性度量。对于任意第$i$模态的查询哈希码 $\mathbf{b}_q$ 与第$j$模态的候选哈希码 $\mathbf{b}_d$，其汉明距离可表示为：
\begin{equation}
  D_H(\mathbf{b}_q,\mathbf{b}_d)=\frac{1}{2}\left(K-\mathbf{b}_q^{\top}\mathbf{b}_d\right)
\end{equation}
因此，跨模态哈希的优化目标可归结为：使语义相似的跨模态样本对具有更小的汉明距离，语义不相似样本对具有更大的汉明距离。

为同时保证语义保持、跨模态对齐与二值化质量，常用联合优化框架可表示为如下形式\upcite{Ding2014CMFH,Lin2015SePH,Zhang2014SCM,Jiang2017DCMH}：
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \min_{\theta_x,\theta_y,\mathbf{B}} \quad
    & \mathcal{L}_{sem}(\mathbf{U},\mathbf{V},\mathbf{S})
    +\lambda_1\mathcal{L}_{align}(\mathbf{U},\mathbf{V}) \\
    & +\lambda_2\!\left(\|\mathbf{U}-\mathbf{B}\|_F^2+\|\mathbf{V}-\mathbf{B}\|_F^2\right)
    +\lambda_3\mathcal{R}(\mathbf{B}) \\
    \text{s.t.} \quad
    & \mathbf{B}\in\{-1,+1\}^{n\times K}
  \end{aligned}
\end{equation}
其中，$\mathbf{U}=f_x(\mathbf{X};\theta_x)$、$\mathbf{V}=f_y(\mathbf{Y};\theta_y)$ 为连续表示，$\mathbf{S}$ 为跨模态语义关系矩阵；$\mathcal{L}_{sem}$ 用于保持语义相似结构，$\mathcal{L}_{align}$ 用于约束跨模态表示一致性，量化项用于减小连续表示与二值码之间的误差，$\mathcal{R}(\mathbf{B})$ 通常包含比特平衡与去相关约束。

\section{单模态哈希检索算法}

\subsection{静态单模态哈希方法}
静态哈希算法根据模型训练是否依赖数据可分为数据独立哈希和数据依赖哈希。数据独立哈希（Data Independent Hashing）方法的核心特征是哈希函数的设计不依赖于数据集的具体分布。换句话说，这类方法假设数据的分布是未知的，哈希函数的构造仅依赖于预设的数学原理或随机化过程，而不是数据本身。最具代表性的数据独立哈希方法是局部敏感哈希（Locality-Sensitive Hashing，LSH）\upcite{LSH}，其基本思想是通过构造一组哈希函数，使得相似的数据点在哈希空间中具有较高的碰撞概率，而不相似的点则具有较低的碰撞概率。LSH方法的主要优势在于其理论可解释性和应用广泛性，尤其适用于大规模的近似最近邻（Approximate Nearest Neighbor，ANN）搜索。但是由于LSH中采用了随机映射算法，因此索引结果不可控。初始的LSH是用来解决汉明空间的高维搜索问题，基于p-stable的LSH\upcite{datar2004locality}改进了LSH算法，将LSH的使用范围扩展到了欧氏空间。尽管数据独立哈希方法在计算和存储上具有较高的效率，但它们的缺点也十分明显。由于不考虑数据的具体分布，数据独立哈希方法通常无法充分挖掘数据的内在结构，导致其在某些复杂数据集上的效果不如预期。此外，数据独立哈希方法往往无法很好地应对数据分布的动态变化，尤其是在动态数据环境中，其性能可能会显著下降。

相比于数据独立哈希，数据依赖哈希（Data Dependent Hashing）方法则通过学习数据的分布结构来构建哈希函数，从而生成能够更好地表示数据特征的哈希码。数据依赖哈希方法\upcite{weiss2008spectral, xu2011complementary, strecha2011ldahash, gong2012iterative, shen2015supervised, gui2017fast, gui2016supervised}不仅依赖于数据集的具体内容，还能够在训练过程中优化哈希函数，以增强相似样本之间的区分度。这些方法通常利用无监督学习、监督学习或半监督学习等技术，从数据中学习到能够保留数据在原始特征空间中的相似关系的哈希函数。

无监督哈希算法在训练时不依赖数据的标签信息，仅仅利用数据的特征信息来学习哈希函数。谱哈希（Spectral Hashing）\upcite{weiss2008spectral} 是无监督哈希算法中的典型方法之一，谱哈希通过构建是数据点之间的相似性图进行谱分解来学习数据的哈希编码。迭代量化（Iterative Quantization，ITQ）\upcite{gong2012iterative}将数据投影到一个超立方体上，学习一个最优的旋转矩阵，使得数据通过旋转矩阵能够映射到超立方体的顶点上，保留数据的结构信息。ITQ加强了哈希映射的均衡性，减小了量化误差，提高了检索精确度。但迭代量化的复杂度较高，同时由于迭代量化哈希算法需要先将数据投影到子空间后再减小量化误差，导致其编码位数不能超过样本的维数。
有监督哈希算法利用数据的标签语义信息和数据的特征信息共同学习哈希函数，数据的标签带有丰富的语义信息，能够有效地应对“语义鸿沟”问题，更好地实现哈希编码对图像语义信息的保留。相比于无监督哈希算法，有监督算法通常具有更优秀的检索性能。LDA\upcite{strecha2011ldahash} 哈希算法的目标是通过最小化哈希映射后相似样本之间的差异，同时最大化不相似样本之间的差异。在求解这个目标函数时，LDA哈希借鉴了线性判别分析方法，通过优化过程使得在哈希空间中，相似样本的哈希编码尽量接近，而不相似样本的哈希编码尽量远离，从而提高哈希编码的区分能力。有监督离散哈希算法（Supervised Discrete Hashing，SDH）\upcite{shen2015supervised} 通过最小化分类器的损失函数来生成图像的哈希编码，以确保相同类别的样本在哈希空间中的编码尽可能相似，而不同类别的样本则尽量远离。为了进一步提高SDH的效果，SDHR\upcite{gui2016supervised}算法通过直接根据数据学习回归目标来优化哈希编码，使得哈希映射更加精确和高效。基于SDH的框架，研究人员还提出了一种快速SDH算法\upcite{gui2017fast}，旨在避免传统的迭代训练过程，从而加速哈希编码的学习速度，提升大规模数据集上的学习效率。

尽管有监督哈希算法能够拥有令人满意的检索效果，但是这类方法要求训练数据带有标签，而现实世界中要求所有的数据都带有标签往往是不现实的，尤其是在海量数据的情况下。半监督哈希算法结合了有监督哈希和无监督哈希的优点，能够利用少部分带有标签信息的数据和大部分无标签的数据训练得到一个高效的哈希模型，适应真实世界的数据场景。半监督哈希（Semi-Supervised Hashing，SSH）\upcite{wang2012semi}提出了三种不同的半监督哈希框架，为后续半监督哈希算法的研究提供了有价值的参考。SSH\upcite{wang2012semi}算法逐个的训练哈希函数，每个哈希函数的训练都会侧重于改善前一个哈希函数没有训练好的样本相似度关系。基于 SSH 算法思想，BSPLH\upcite{wu2012semi}算法逐个训练哈希函数，每个哈希函数是根据之前所有哈希函数没有训练好的样本相似关系进行训练。

除上述经典静态哈希方法外，随着深度学习方法在图像检索任务中的广泛应用，近年来静态单模态哈希研究进一步由传统浅层投影学习转向基于深度表示的端到端建模。CSDH\upcite{liu2024csdh}针对传统深度哈希方法中语义相似样本二值码一致性不足的问题，通过直接建模二值哈希码之间的相似关系来约束哈希学习过程，使语义相近的图像在汉明空间中获得更加一致的表示，从而提升图像检索中的语义保持能力。MAFFH\upcite{jiang2025maffh}针对单一尺度特征难以充分表达图像多层次语义信息的问题，引入多尺度自适应特征融合机制，将不同层次的视觉特征联合用于哈希编码学习，以增强哈希表示的判别性和鲁棒性。IPH\upcite{wang2025iph}则进一步关注深度哈希过程中语义信息易丢失的问题，在哈希学习框架中引入信息保持约束，使生成的二值码在压缩特征表示的同时尽可能保留原始语义信息，从而提高大规模图像检索的准确性。OMUH\upcite{liu2026omuh}针对无监督图像哈希中相似性矩阵构造不准确以及对比学习样本噪声较大的问题，引入目标检测生成的伪标签重构相似性关系，并设计多粒度相似性保持目标，以提升哈希码的语义表达能力。AHIR\upcite{yilmaz2026ahir}则将自编码器结构与深度哈希学习相结合，通过在低维潜在空间中联合优化特征重构与二值编码生成，提高哈希表示的紧凑性和检索准确率。总体而言，这些研究表明，近年来静态单模态哈希方法正进一步向深度表示学习、特征融合和信息保持相结合的方向发展。

\subsection{动态单模态哈希方法}
在实际应用中，数据通常以数据流或连续数据块的形式持续产生。在这种动态数据环境下，传统的哈希方法往往仅依赖初始数据进行训练，难以应对数据的持续变化和更新。因此，动态哈希方法成为解决这一问题的有效策略。动态哈希方法能够在数据不断变化的过程中，实时更新哈希编码和结构，以适应新数据的加入，从而提高检索效率和系统的灵活性。

目前已有一些动态哈希算法提出，OKH\upcite{huang2017online}是第一个用于解决动态环境下的有监督哈希算法，其通过成对出现的新样本和它们之间的标签信息动态更新哈希函数。MIHash\upcite{cakir2017mihash}提出基于互信息的在线哈希学习，通过最大化近邻与非近邻样本在汉明空间中的可分性来更新哈希函数，并仅在检索质量提升时更新哈希表，从而减少重编码开销并兼顾检索精度与效率。无监督的OSH\upcite{leng2015online}算法提出数据在线抽象(Sketch)的思想，将原始数据在线更新为更低维度的数据抽象，保留原始数据的语义信息，然后进行高效的在线哈希函数学习。FROSH\upcite{chen2019making}在OSH的基础上，进一步优化，达到了更高、更快的检索精度和更低的存储开销，并提出了分布式的FROSH方法。有监督的HMOH算法\upcite{lin2020hadamard}使用启发式生成的Hadamard矩阵，根据新数据样本的标签信息为样本分配目标编码，指导哈希函数在线高效的更新。在线比特选择算法（Online Bit Selection Hashing）\upcite{weng2020online}根据样本的标签随机生成目标编码，用于训练R个哈希函数，使用比特选择算法选择最优r位（r << R）哈希函数构成哈希投影矩阵。无监督的在线球面哈希(Online Spherical Hashing)\upcite{weng2019fast}提出了一种基于球面几何的在线哈希算法，利用球面距离来定义数据样本间的相似度，这种方法不仅保留了传统哈希方法的低维二进制表示特点，还利用球面几何提供的优越性，在保证高效存储和检索的同时，增强了相似样本之间的区分能力。WOH\upcite{9428255}在面向流式社交图像检索场景，在在线哈希框架中引入弱监督标签语义，先利用标签信息构建并去噪样本语义关系，再结合离散在线优化逐步更新哈希函数，从而在数据持续到达时学习稳定的二值表示。TA-WOH\upcite{10888878}在 WOH 思路上进一步引入标签感知的增强联合表示，利用 CLIP 特征与标签关联噪声建模改进相似性矩阵估计，并通过映射机制将联合表示对齐到哈希空间，以提升在线哈希学习中的语义一致性与鲁棒性。BSODH\upcite{lin2019towards} 在在线哈希框架中采用非对称图正则联合约束流数据与旧数据的语义关系，并引入平衡相似度机制对相似和不相似样本权重进行重标定，从而在在线更新过程中实现更稳定的离散二值码学习。
围绕“重编码开销”这一瓶颈，OHWEU\upcite{weng2020ohweu}先从模型更新阶段入手，针对“哈希函数一更新就需要全库重编码”的低时效问题，采用“固定哈希函数 + 在线学习投影函数”的思路，把数据库二值码的更新转化为二值空间内的高效投影更新，并通过非对称投影与多标签监督约束保持检索语义一致性。FOH\upcite{jia2023fast}则进一步从查询阶段进行优化，引入查询池机制，只对潜在近邻样本的二值码做局部更新，同时结合多标签监督构建相似性矩阵，并通过多标签投影损失约束语义结构，在保证检索精度的同时进一步加快在线检索流程。

上述的动态哈希方法能够在线更新哈希函数，以适应不断变化的数据流，但它们通常忽略了概念漂移（Concept Drift）现象\upcite{elwell2011incremental, ng2016incremental}。动态数据环境下，概念漂移现象不可避免的会发生，如新的数据类别出现、已有的数据类别分布发生改变。在动态哈希方法中，更新哈希函数虽然能够适应新样本的加入，但往往无法及时捕捉到数据分布的根本变化，尤其是在数据特征发生显著变化时。这种忽视概念漂移的情况可能导致哈希函数的失效，使得模型无法准确地反映当前数据的特征分布，从而影响检索的效果和准确性。ICH\upcite{ng2016incremental}算法通过多重哈希机制保留随着时间推移到达的新图像数据中的知识，并采用基于权重的排名方法，使得检索结果能够适应不断变化的数据环境。ICH是处理概念随时间漂移的开创性哈希方法之一，并获得了良好的性能。IBL\upcite{ng2018incremental}算法则通过在概念漂移发生时，利用三分量目标函数的迭代最大化过程，选择现有和新训练的哈希位，并为其加权，从而提升语义图像检索的准确性。互补增量哈希算法（CIHR）\upcite{tian2020complementary}通过增量方式训练多个哈希表，以应对动态数据的变化。
CPH\upcite{tian2019concept}算法则不需要更新旧的哈希码，而是将来自不同时间或分布的相同概念图像映射到哈希投影空间的相似区域，从而有效处理跨时间段或分布的图像检索任务。
无监督的动态UMH\upcite{yang2023unsupervised}哈希算法基于ITQ算法训练一个多哈希表系统，保留新旧数据的知识。DIH\upcite{tian2023deep}在深度网络中使用了一种多哈希表框架来同时保留并学习以前的知识和新的数据分布信息，实现了对概念漂移数据环境的适应。ISH\upcite{ng2026ish}进一步面向概念漂移环境下的在线图像检索问题，通过增量采样机制从历史与当前数据中选择更具代表性的样本参与哈希学习，在控制更新开销的同时提高模型对分布变化的适应能力。
SDOH-HC\upcite{10.1145/3581783.3612119} 面向流式检索中的灾难性遗忘问题，构建了“回放 + 蒸馏”的在线哈希框架：一方面用由哈希中心和样本示例组成的双记忆机制保留历史知识，另一方面让当前轮的哈希中心从上一轮中心进行自蒸馏，再结合离散优化目标来更新二值码，进而使模型在持续增量学习过程中对旧知识的保持更加稳定。
近两年，该方向开始更多关注“历史知识保留”和“弱监督鲁棒性”两个方面。例如，SDOH-HC\upcite{10.1145/3581783.3612119}通过双记忆回放与自蒸馏缓解灾难性遗忘，TA-WOH\upcite{10888878}则利用标签感知与联合表示增强弱监督在线哈希的抗噪能力。这些研究说明，最新工作正从单纯的在线更新进一步转向“漂移感知、记忆保留、弱监督利用”的综合建模。相较而言，本文第三章提出的SCPH更强调在概念漂移条件下以固定概念编码维持跨时间语义可比性，并在不重编码历史样本的前提下利用未标注样本参与更新，这与近两年方法在目标上具有一致性，但在实现路径上更加突出“概念锚点 + 半监督增量更新”的组合设计。

总体来看，这些方法通过多哈希表、记忆回放与知识蒸馏等机制，在一定程度上缓解了概念漂移与灾难性遗忘，并提升了动态场景下哈希检索的稳定性与准确性；然而，它们在更新开销与监督信息需求方面仍存在共性瓶颈。

具体而言，现有方法在概念漂移场景下仍存在两点不足：一是多数方法在模型更新后仍需访问历史数据并进行大规模重新编码，系统开销较高；二是部分方法对全监督标签依赖较强，在真实数据流中难以满足。
针对上述问题，本文第三章提出SCPH方法：在保留概念信息的同时引入半监督学习，联合利用少量标注样本与大量未标注样本进行模型更新，并以类别概念编码进行保持与迁移，从而在降低人工标注依赖的同时缓解重编码负担，提升概念漂移环境下单模态哈希检索的实用性与鲁棒性。

\section{跨模态哈希检索算法}
\subsection{静态跨模态哈希方法}
静态跨模态哈希方法通常建立在数据环境稳定不变的假设之上，并利用全部训练数据进行离线建模与哈希函数学习。依据是否使用标签语义信息，现有静态跨模态哈希方法可进一步划分为无监督跨模态哈希与有监督跨模态哈希两类。

无监督跨模态哈希方法通常通过将多模态特征映射到共享汉明空间来学习哈希函数\upcite{Ding2014CMFH, wang2017robust, tu2023unsupervised, lu2023deep}。其中，CMFH\upcite{Ding2014CMFH}是较早实现不同模态统一哈希码与哈希函数联合学习的代表性方法，其核心思想是利用协同矩阵分解进行共享表示建模。随后，相关研究进一步引入离散优化与结构保持机制：如 RFDH\upcite{wang2017robust} 通过离散协同分解生成二值码，并结合分类框架学习哈希映射；UCHM\upcite{tu2023unsupervised} 则在哈希相似性保持损失下引入模态交互式相似性生成器，并结合比特选择模块挖掘跨模态编码交互信息，从而提升无监督跨模态检索效果。AEAH\upcite{11334774} 针对无监督跨模态哈希中“文本与图像表征能力不平衡”以及“跨模态映射过程语义信息易丢失”两类问题，提出了自适应增强对抗哈希框架。TUCH\upcite{11141368} 提出一种基于 Transformer 的无监督跨模态哈希框架，通过双模态专用编码器与跨模态融合模块学习统一语义表征，并联合优化跨模态/模态内相似性约束、一致性约束及二值对齐损失，从而增强哈希码的语义保持与判别能力，提升跨模态检索性能。CLCH\upcite{xu2024clch}针对无监督跨模态哈希中类别语义信息利用不足、跨模态表示对齐能力有限的问题，提出类别级对比学习策略，通过在类别层面增强图像与文本表示的一致性，提高跨模态语义对齐效果。SACH\upcite{cui2024sach}则面向无监督跨模态检索中样本结构关系刻画不足的问题，构建结构感知的对比学习框架，通过引入多模态相关性矩阵与结构保持机制，增强跨模态样本之间的关系建模能力，从而提升哈希码的语义判别性。GCRH\upcite{wei2025gcrh}进一步结合图对比学习与局部图重构思想，在学习跨模态共享语义表示的同时保持局部结构信息，以提高哈希码对全局语义结构与局部细节的联合表达能力。HINT\upcite{xiao2026hint}进一步针对跨模态数据中层次语义结构利用不足以及直接模态对齐难以有效缩小语义鸿沟的问题，构建层次编码树并结合模态混合策略，通过渐进式对齐代理样本来提取多层级跨模态关系。总体来看，近年来无监督静态跨模态哈希方法正进一步重视通过对比学习、结构建模和语义保持机制来提升跨模态检索性能。

相较而言，有监督跨模态哈希方法利用标签语义信息进行哈希学习，通常能够获得更优检索性能\upcite{hu2024cross, wu2024contrastive, lan2022label, Wang2021BATCH, Wang2022FCMH, 10064075}。例如，SCH\upcite{hu2024cross} 将样本对划分为完全语义正相关、部分语义正相关与语义负相关等类型，并施加自适应约束以提高汉明空间利用效率；LGDH\upcite{lan2022label} 融合局部类别分布流形结构与多标签平衡矩阵，在不依赖连续松弛的条件下直接优化二值码；FCMH\upcite{Wang2022FCMH} 则联合全局与局部相似性嵌入，通过离散优化直接学习跨模态二值表示，在检索精度与训练效率之间取得较好平衡。DCH-SCR\upcite{10064075} 利用标签层级的排序关系对跨模态样本对的相似性进行约束，并通过动态梯度优化策略强化排序学习过程，从而更精确地建模跨模态实例间的语义相似关系。MTFH\upcite{8827941} 通过联合学习两个语义相关矩阵，在不同哈希表示之间建立语义关联以实现跨模态可比性，并在统一框架下学习模态特异哈希码，支持等长与变长编码设置（含配对与非配对数据场景），从而提升复杂检索任务中的语义表达能力。HCCH\upcite{10119165} 通过由粗到细的两层渐进式哈希学习机制建模跨模态数据的层次语义结构，并结合层间共识学习与 $\ell_{2,1}$ 范数约束，逐步强化判别性语义信息、抑制冗余与噪声干扰，从而提升跨模态表示的一致性与鲁棒性。DGHDGH\upcite{cheng2026dghdgh}进一步针对跨模态哈希中难负样本生成依赖局部相关性、判别能力不足的问题，构建全局结构图并结合双迭代消息传播生成与汉明空间全局几何一致的难负样本，从而增强哈希表示的判别性。DSAC-Hash\upcite{ibrahim2026dsac}则针对图文异构特征间语义交互不足的问题，设计语义交互聚合模块以同时强化模态内与跨模态关系建模，并通过统一加权损失优化哈希码学习，以提升图搜文和文搜图任务中的检索性能。

\subsection{动态跨模态哈希方法}
在静态数据环境中，跨模态哈希方法通常基于全量样本进行离线训练，能够在既定数据分布下取得较好的检索效果。然而，在实际应用场景中，数据往往呈现随时间不断变化的动态特性。当数据分布发生演化时，传统静态方法由于缺乏增量更新机制，难以及时对模型参数进行调整，导致已学习的哈希表示逐渐偏离当前数据分布，从而引起检索性能下降。为适应动态数据环境下的持续更新需求，在线跨模态哈希方法逐渐成为研究关注的重点方向。

在无监督在线跨模态哈希方面，代表性方法主要通过跨模态共享表示的增量学习来提升模型更新效率。OCMH\upcite{xie2016online} 通过学习共享潜在编码（Shared Latent Code, SLC），在不断到达的新数据上实现哈希码的高效更新，从而兼顾检索性能与在线学习效率。OCMFH\upcite{wang2020online} 则可视为 CMFH\upcite{xie2016online} 在动态环境下的在线扩展，通过持续学习流式样本信息，缓解离线方法在动态场景中的性能退化问题。
DPOCH\upcite{10.1145/3665249} 针对无监督在线跨模态哈希中跨数据块语义关联不足与历史分布遗忘问题，基于预学习公共表示增量生成并动态更新原型，联合原型语义嵌入与相似图进行哈希学习，以提升流式场景下哈希函数与二值码的全局自适应能力。
总体而言，这类方法在缺乏标签监督的条件下具备较好的实用性，但受限于语义约束不足，其检索精度通常仍有提升空间。

相较之下，监督在线跨模态哈希方法通过引入标签信息强化语义保持能力，整体性能通常优于无监督方法\upcite{yao2019online, yang2023efficient, li2024robust, kang2023online, shu2023online, peng2024olch, kang2024discrete}。例如，OLSH\upcite{yao2019online} 将标签信息嵌入连续潜在语义空间，并基于新到达样本动态学习哈希函数；OSCMFH\upcite{yang2023efficient} 利用标签嵌入构建哈希码，有效融合了跨模态共享语义与模态特有语义表示。进一步地，ROHLSE\upcite{li2024robust} 通过低秩与稀疏约束挖掘样本与标签之间的内在依赖关系，实现噪声标签纠正与标签预测；
SHOH\upcite{han2024supervised} 则结合层次化标签相似性与加权检索策略，提升语义表征能力，并缓解流式跨模态检索中的比特翻转误差。
LSE-OH\upcite{10219620} 针对在线跨模态哈希中“标签语义被独立处理、类别间潜在关联利用不足”的问题，在流式更新过程中把实例级相似性与标签类别共现关联联合建模，并通过迭代离散优化直接学习二值码与哈希函数，使哈希表示能够更充分地编码标签间依赖结构。
LEMON\upcite{10.1145/3394171.3413971} 在在线跨模态哈希框架中引入标签嵌入表示，将类别语义信息显式注入图文哈希学习过程，并通过增量式更新机制联合优化跨模态相似性保持与二值编码学习，以提升流式场景下图文检索的对齐能力。
OHPKL\upcite{shu2024online} 针对流式跨模态检索中标签仅部分可得的场景，将已知标签监督与未知标签样本的语义结构联合纳入在线哈希学习，通过增量式更新哈希函数与二值码来持续保持跨模态相似性，从而降低对完整标注的依赖并增强方法在弱标注环境下的适用性。
FPO-CMH\upcite{11079873} 面向流式跨模态检索中“部分模态缺失”与“频繁重训练、重编码开销大”两类问题，提出双层锚点库机制并结合梯度累积与异步优化，实现对增量数据的在线适配；同时通过初始锚点回放维持哈希码稳定性，以缓解在线更新阶段的计算与重编码负担。
ONION\upcite{10.1145/3572032} 面向在线跨模态哈希中监督信息利用不足、哈希函数表达能力受限及二值约束难优化等问题，引入语义自编码器建立标签与二值码之间的对应关系，并利用标签内积连接历史数据与新到达数据；同时结合离散优化直接求解二值码，以降低量化误差并提升在线更新阶段的哈希学习效果。
OLCH\upcite{9428323} 针对流式跨模态检索中的语义一致性保持问题，引入在线标签一致约束以联合建模跨模态样本与标签语义关系，并结合小批量在线梯度更新与前向-后向分裂优化，在控制计算开销的同时持续学习稳定的哈希表示。
近两年，该方向同样呈现出三个明显趋势：一是通过动态原型、标签语义增强等策略提升流式阶段的跨模态对齐能力，如 DPOCH\upcite{10.1145/3665249}、OLCH\upcite{peng2024olch}；二是面向弱标注或部分模态缺失场景提高方法的现实适用性，如 OHPKL\upcite{shu2024online} 与 FPO-CMH\upcite{11079873}；三是在静态跨模态哈希中引入更强的特征融合与结构约束，如 HCCH\upcite{10119165}、AEAH\upcite{11334774}、TUCH\upcite{11141368} 等。这说明最新研究已经从“能否在线更新”进一步发展到“如何在复杂数据条件下稳定更新”。与这些方法相比，本文第四章的MIH将研究重点放在概念漂移条件下的历史语义保留与当前分布适配的平衡上，通过固定规模多表结构和检索阶段动态加权来实现跨时间语义整合，因此在问题设定上与最新研究形成了互补。

由此可见，如何在在线更新效率与语义判别能力之间取得平衡，仍是监督在线跨模态哈希研究中的关键问题。

尽管在线跨模态哈希方法已有较多研究，但现有工作主要关注利用新到达样本对模型进行增量更新，对动态数据环境中普遍存在的概念漂移问题考虑不足。概念漂移发生后，数据分布随时间变化，现有方法往往难以及时调整表示与映射关系，进而造成检索性能下降。另一方面，多数方法基于单哈希表进行持续更新，容易产生灾难性遗忘，导致历史语义信息保留不足。针对上述问题，本文在第四章提出基于多表的增量式哈希方法（Multi-table based Incremental Hashing, MIH），以增强模型在动态环境下对分布变化的适应能力，并提高跨模态检索的整体性能。
